%LECONs: 925
Il existe plusieurs représentations de graphes $G =(S, A)$. Nous allons allons étudier les trois plus classiques: matrice d'adjacence, la matrice d'incidence et la liste d'adjacence. Nous allons étudier leur points fort et leur points faible.

\paragraph{Matrice d'adjacence} La matrice d'adjacence est une matrice carrée indicé par $S$ et définie telle que
\begin{displaymath}
m_{ij} = \left \{\begin{array}{cl}
1 & \text{si } (i, j) \in A \\
0 & \text{sinon} \\
\end{array} 
\right.
\end{displaymath}
Le $0$ et le $1$ peuvent être des booléens ou bien des entiers. Dans le cas d'un graphe pondéré, le $1$ peut être remplacé par la valeur du poids de la dite arête et $0$ peut être remplacé par $\infty$.

Lorsque $G$ est non-orienté, il peut être pratique de ne conservé que la partie triangulaire supérieure de la matrice (car elle est symétrique). Cette représentation est usuellement utilisé dans le cas de graphe dense \textblue{($|A|$ est proche de $|S|^2$)} où lorsque les graphes sont raisonnablement petit.

\noindent\emph{Complexité spatiale}: $\Theta(|S|^2)$

\noindent\emph{Complexité temporelle pour trouver si deux sommets sont adjacents} : $O(1)$

\noindent\emph{Complexité temporelle pour trouver la liste des voisins d'un sommet} : $O(|S|)$

\paragraph{Matrice d'incidence \cite[p.76]{Beauquier-Berstel-Chretienne}} On suppose que $G$ est sans boucle. On définit la matrice d'incidence comme une matrice de taille $|S| \times |A|$ et définie telle que 
\begin{displaymath}
\delta_{sa} = \left \{\begin{array}{cl}
1 & \text{si } x \text{ est l'origine de } a \\
-1 & \text{si } x \text{ est la destination de } a \\
0 & \text{sinon} \\
\end{array} 
\right.
\end{displaymath}
Cette matrice possède des propriétés intéressantes pour des problèmes combinatoires dans les problèmes de flots par exemple. En effet, le déterminant de toutes sous-matrice carrée extraite vaut $0, 1$ ou $-1$.

\paragraph{Liste d'adjacence} On définit la liste d'adjacence comme un tableau de $|S|$ listes (indicé sur $S$) où chacune des cases (correspondant à un sommet $s$) continent l'ensemble des sommets adjacents à $s$. Pour stocker le poids d'une arête, si $G$ est un graphe pondéré, on rajoute un champs à notre liste qui permet à côté du voisin d'indiquer son poids.

On utilise usuellement listes d'adjacences pour des graphe peut denses \textblue{($|A|$ est très inférieur à $|S|^2$)}.

\noindent\emph{Complexité spatiale}: $\Theta(|S| + |A|)$

\noindent\emph{Complexité temporelle pour trouver si deux sommets sont adjacents} : $O(|S|)$

\noindent\emph{Complexité temporelle pour trouver la liste des voisins d'un sommet} : $O(1)$